演藝人物： 可以是悲劇 可以是喜劇

演藝人物：
可以是悲劇 可以是喜劇 - 方俊傑

「人不可以心隨境轉，要做到境隨心轉。」歐文傑

杜琪峰做不到，王家衛做不到，連許鞍華也做不到，歐文傑做到。有份執導的作品，連續兩年成為金像獎最佳電影。前途與錢途也無限啊。歐導的新作，叫《非同凡響》，由香港社會服務聯會統籌，講述特殊學校師生與傳統學校師生合辦音樂劇。

「一個導演，拿着幾百萬需要完成一齣電影，算不算悲劇？」歐文傑問。對於其他金像級大導演來說，幾百萬，別說製作成本，應該連付片酬也未夠。歐文傑之前的功課，是《十年》，是《樹大招風》。還有人敢提供幾百萬給你開戲？又好像不似悲劇，比較似喜劇。

結果，一齣關懷弱勢社群宣揚大愛包容的電影，居然無緣登入大陸市場。有點似外國記者會副主席，當之前做過的行為不受歡迎，就連看似理所當然的工作簽證也被拒絕批出。你說究竟是悲劇，還是喜劇？

撰文：方俊傑

情感的勒索

十 年

錢不夠，從來是歐文傑遇到的問題。父親是個賭徒，母親早早離開，自小見盡高利貸上門追債，句句掟你落樓。「如果我有能力幫他解決問題，我會。賭徒是不可能被改變的。就算我有錢，做到甚麼？幫他還債？只不過讓他借更多。我只可以讓自己無錢。無錢，沒人會煩我，也不會讓自己陷入一個救好還是不救好的抉擇。」

當脫貧會令自己更加水深火熱，就不如窮下去。歐文傑本讀喇沙商科，強於數理，不擅寫作。「我有很多想法表達，但不知如何說起。直到就讀中六，機緣巧合，姑姐買了一部手提攝錄機，又有個同學叫我幫手拍攝短片，一接觸便全情投入，知道自己再不會做個會計師之類。這種媒介，有聲有畫不必用字，說故事，好像容易得多。」

透過拍攝短片，歐文傑釐清了很多不明所以。「一開始的時候，我不斷拍有關自己的故事，例如跟阿爸開拖的過程。我會跳入去，嘗試理解阿爸究竟有甚麼想法。然後，我發現，我沒有恨他。他本來是個受害者，慢慢才變成加害者。

我只擔心自己也一樣。」就是多了這份理解，讓歐文傑多了一份矛盾。「我反叛。由小到大，家人的行為統統是錯的，就似看見他們吸煙，不用解釋，你自然知道這種行為是陋習。

於是，他們叫我做的，我自然不會照做。偏偏，我是個不懂得拒絕的人，敵不過任何情感的勒索，一句『我係你老竇』，足夠讓我一敗塗地。」

既然不用也不想為其他人負責任，即使唯一一個會愛錫自己的嫲嫲很想孫兒努力讀書，行主流最認同的一套，歐文傑也一腳跳入演藝學院。「畢業時，嫲嫲過身。

以前，會希望自己做到一點成績，給嫲嫲看，證明沒有辜負她。連她也不在，全世界已經再無一個人跟我有關係。我做任何事，還有誰會過問？

得我自己。」那是沙士時期，電影行業一片蕭條，學校安排歐文傑去馬會實習，拍攝賽馬短片。馬會出手出名闊綽，如果歐文傑需要養妻活兒，該是一份不錯的差事。「我只需要應付到基本生存開支。」

被愛的錯誤

樹大招風

既是悲劇，也是喜劇。歐文傑說了一個故事：「讀演藝學院時，有個同事，本身在中大讀完碩士課程，在外工作過一年，還是進入演藝升學，偷偷摸摸，不可以給家人發現。」沒有家庭負擔，讓歐文傑可以很任性。「我很怕重複自己，很怕每日返工會自動行去月台的特定一格。」在最混沌的時候，又是透過拍片來治療。

歐文傑拍了一齣關於嫲嫲的短片，拍完，終於想通以後究竟怎樣過。他入了無綫做節目助理，又參加杜琪峰發起的鮮浪潮短片比賽，輾輾轉轉，投身杜琪峰的銀河映像當編劇。上司是韋家輝。「我發現自己畢竟最想說故事。」

童年時不太多人愛，歐文傑一度以為自己習慣被愛，享受不用付出的自私。「那個時候，心無旁騖，只想不斷裝備自己，務求讓自己跟得上韋家輝他們的節奏，搭得上嘴。

以為有人愛自己，對自己好，不用煩惱，不用付出就有收穫，最好，於是走去結婚。結果，每一晚，為了工作，匿在房間，完全沒當太太存在。」歐文傑的前妻在大學負責行政工作，按步升職加薪，踏着一條可以預期的人生軌迹。

歐文傑不是。「人工是剛剛五位數，多年來一分一毫也沒有加過。出去食餐飯，二、三百塊一餐，很正常，我也希望不如不用出外。三十歲左右，身邊的人比自己賺多好多，是真真正正感受到生活上的壓力。」

剛剛完成合拍片《毒戰》的審批稿，公司斬釘截鐵不會調整薪金，歐文傑本打算辭職。「反正賺不到錢，不如自己做自己。」想說的，越來越急不及待要發表，與其替他人作嫁衣裳，倒不如按着初衷出外闖闖。

偏偏想辭職的同一日爆出《樹大招風》計劃。「鮮浪潮有個外籍評審，勸我找導演導師的話，可以找陳果，或者許鞍華，千萬不可聯絡杜琪峰。《樹大招風》令歐文傑的生活更拮据。

「收了一年人工，電影拍了五年。只可靠自己找方法支持生活。我試過做補習老師，試過去Big 4的廣告公司，一儲夠錢就走。電影優先，我要隨傳隨到，根本不可能擔任費心力的工作。」剝削？

「是我不想凡事被安排，樣樣事也堅持，用了好長時間跟人爭拗。總有人不會因為多了財富便興奮。我正正是這類人。」

南昌街公園

非同凡響

《樹大招風》最終讓歐文傑成為金像獎最佳導演。即使只是三分之一。不代表立即升價百倍。單單拍過《十年》，恐怕已經嚇走不少老闆。「拍攝《十年》是必然會發生的，不容置疑。」惟有自得其樂。「人不可以心隨境轉，要做到境隨心轉。

以前，我是個很怕嘈吵的人，稍為多點噪音，也集中不到精神。當環境跟理想有好大出入，有好多不如意事，現在，我會嘗試保持內心不受影響，做好自己。人生的最大責任是做自己應該要做的事。」

歐文傑說，自己是深水埗南昌街的公園。人人也希望做迪士尼公園，做維多利亞公園，但南昌街公園對當地街坊也很重要。「我都走埋，這裏會變成怎樣？」

人望高處呀。「你就當我是個球隊教練，你覺得我應該緊張場波有幾多人收看，還是關心隊波的表現？你可能覺得我的工作微不足道，但我看到價值所在。

用iPhone都可以拍電影，成本再低也總有方法成事。做人最緊要知道自己是怎麼，需要怎麼。我可能就是一個天生拍攝低成本製作的導演。」

拍攝《樹大招風》，到頭來，對歐文傑來說，最大得益可能是認識了現任太太。跟前妻的彷彿天作之合不同，現任太太比歐文傑年長十多歲，本不為外間看好。「最近，風災，要善後。

我可以出錢找人清理，不費吹灰之力解決問題。我最終自己維修。人總會以為一旦出了力便是辛苦，便是蝕底。不知道在你親手整理的過程中，肌肉會動，會流汗，會排毒，會讓你更健康。」

愛情一樣。要付出，施比受更為有福。「何謂愛？你會不知何故肯為對方做任何事，全不介意自己付出過幾多，見到對方開心，自己便開心。甚至不用對方在乎自己，你也感受到自己的存在。」

這不就是娘娘遇着兵的處境？歐文傑比較幸運是可以將娘娘私有化。「有人創作為錢，有人創作為社會位置。一路以來，我的創作動機也不為吸引觀眾，我只是想透過作品去表達自己的觀念，甚至在過程中更加了解內容的主題，從而更加了解自己。這是另一種自私。」最自私的人，偏偏愛得最不計較。

這是一節最具分析力的情話。

《十年》和《樹大招風》都是調子蒼涼的悲劇。《非同凡響》看似比較正面比較陽光。「《非同凡響》上畫後，我最想問觀眾：你認為電影是熱血正能量？還是現實殘酷大悲劇？」歐文傑說。

克己復禮

歐 文 傑

在導演眼中，它既不是喜劇，也不是悲劇。是紀錄片。紀錄了不同階層的人物的困局，世界的另一面。「衝突是戲劇元素。現時，普通人的普通事也有很多障礙，即是有很多戲劇元素。解決得到是喜劇，解決不到便是悲劇。

生命中有太多事解決不到，也解答不到，但現實是你和我總要繼續行下去。」已經不帶憤怒，只有可惜，很想對世界帶來少少改變，又好像無能為力。「母校的校訓是克己復禮。

不要要求世界為自己帶來甚麼，應該要求自己可以為世界帶來甚麼。做好自己，就算世界跟自己相反，沒所謂，最怕自己其身不正，認同個錯的價值觀，自己跳埋落去，仲大鑊，只會一池死水。」

名校即是名校，校規一條也讓學生在畢業多年後依然引為寶訓。不過，悲劇可以是喜劇，喜劇可以是悲劇，克己復禮，看似大條道理，在現世，是否一定好事？

《非同凡響》鼓勵家長信任子女，不要用自己的價值觀為下一代不斷鋪路，應該讓他們行他們該行的公義。你真的敢？

上一則
上一則
香島小築8萬呎後園平價續租 董浩雲長眠「私人」墓地

下一則
下一則
港聞專題： 「嘉頓有落」停在歷史路口

唔識